# Java 内存模型的基础



## 并发编程模型的两个问题

在并发编程中，需要处理两个关键问题：**线程之间如何通信，及线程之间如何同步**(这里的线程是指并发执行的活动线程)。**在命令式编程中，线程之间的通信机制有两种：共享内存和消息传递。**

1. 线程之间如何通信

    通信是指线程之间以何种机制来交换信息。

   * 共享内存的并发模型下如何通信

     线程之间共享程序的公共状态，通过写 - 读 公共状态进行隐式通信。

   * 消息传递的并发模型下如何通信

     线程之间没有公共状态，线程之间必须通过发送消息显示进行通信。

2. 线程之间如何同步

     同步是指程序中用于控制不同线程间操作发生相对顺序的机制。

   * 共享内存的并发模型下如何同步

     在共享内存并发模型里，同步是显示进行的。程序员必须显示的指定某个方法或某段代码需要在线程之间互斥执行。

   * 消息传递的并发模型下如何同步

     在消息传递的并发模型里，由于消息的发送必须在消息的接收之前，因此同步是隐式进行的。

Java 中的并发采用的是共享内存模型，Java 线程之间的通信总是隐式进行的，整个通信过程对程序员完全透明。

## Java 内存模型的抽象结构

**在 Java 中，所有实例域、静态域和数组元素都存储在堆内存中，堆内存在线程之间共享**(在这里用 “共享变量”  代指实例域，静态域，和数组元素 )。

***局部变量 (Local Variables),方法定义参数 (Formal Method Parameters ) 和异常处理器参数 ( Exception Handler Parameters ) 不会在线程之间共享，它们不会有内存可见性问题，也不受内存模型的影响。***

Java 线程之间的通信由 Java 内存模型 ( JMM ) 控制, JMM 决定一个线程对共享变量的写入何时对另一个线程可见。

从抽象的角度来看，JMM 定义了线程和 主内存之间的抽象关系：**线程之间的共享变量存储在主内存 ( Main Memory) 中,每个线程都有一个私有的工作内存 ( working Memory )，工作内存中存储了该线程以 读/写 共享变量的副本。**

**本地内存是 JMM 的一个抽象概念，并不真实存在。它 涵盖了缓存，写缓存区、寄存器 以及其他的硬件和编译器优化。**

Java 内存模型的抽象示意如下所示：

![](https://raw.githubusercontent.com/caofangqi/leaves-study/master/img/java-concurrency/jmm/main-memory-and-working-memory.png)

如上图所示，如果线程 A 与线程 B之间要通信的话，必须经历下面两个步骤:

1. 线程 A 把工作内存 A 中更新过的共享变量刷新到主内存中去。
2. 线程 B 到主内存中去读取线程 A 之前已经更新过的共享变量。

综上所述，线程 A 与 线程 B 通信必须要经过主内存。

JMM 通过控制主内存与每个线程的工作内存之间的交互，来提供内存可见性保证。



## 从源代码到指令序列的重排序

执行程序时，为了提高性能，编译器和处理器常常会对指令做重排序，重排序分为三种类型。

1. 编译器优化的重排序。

   编译器在不改变单线程语义的前提下，可以重新安排语句的执行顺序。

2. 指令级并行的重排序。

   现代处理器采用了指令级并行技术 ( Instruction-Level Parallelism, ILP ) 来将多条指令重叠执行。如果不存在数据依赖性，处理器可以改变语句对应机器指令的执行顺序。

3. 内存系统的重排序。

   由于处理器使用缓存和 读/写 缓冲区，这使加载和存储操作看上去可能是在乱序执行。

从 Java 源代码到最终实际执行的指令序列，会分别经历下面 3 种重排序，如下图所示:

![](https://raw.githubusercontent.com/caofangqi/leaves-study/master/img/java-concurrency/jmm/three-re-ordered.png)

上述的 1 属于编译器重排序，2 和 3 属于处理器重排序。

这些重排序可能会导致多线程程序出现内存可见性问题。

* 对于编译器，JMM 的编译器重排序规则会禁止特定类型的编译器重排序( 不是禁止所有的 )。

* 对于处理器重排序，JMM 的处理器重排序规则会要求 Java 编译器在生成指令序列时，插入特定类型的内存屏障 ( Memory Barriers ,Intel 称为 Memory Fence ) 指令，通过内存屏障指令来禁止特定类型的处理器重排序。



JMM 属于语言级的内存模型，它确保在不同的编译器和不同的处理器平台之上，通过禁止特定类型的编译器重排序和处理器重排序，为程序员提供一致的内存可见性保证。



## 处理器重排序 与 内存屏障

### 处理器的写缓冲区

现代的处理器使用写缓冲区临时保存向内存写入的数据。

写缓冲区的好处:

* 写缓冲区可以保证指令流水线持续运行，它可以避免由于处理器停顿下来等待向内存写入数据而产生的延迟。
* 通过以批处理的方式刷新写缓存区，以及合并写缓冲区中对同一内存地址的多次写，减少对内存总线的占用。

写缓冲区的弊端:

每个处理器上的写缓冲区，仅仅对它所在的处理器可见。

这个特性会对内存操作的执行顺序产生重要的影响：

* 处理器对内存的 读/写 操作的执行顺序，不一定与内存实际发生的 读/写 操作顺序一致

如下图所示 ：

![](https://raw.githubusercontent.com/caofangqi/leaves-study/master/img/java-concurrency/jmm/processor-re-ordered.png)

假设 处理器 A 和处理器 B 按程序顺序并行执行内存访问，最终可能得到  x=y=0 的结果，原因如上图所示。

处理器 A 和处理器 B 可以同时把共享变量写入自己的写入缓冲区(操作 A1 与 B1)，然后从内存中读取另一个共享变量(操作 A2 和 B2) ，最后把写缓冲区的数据刷新到内存中( 操作 A3 与 B3) ，这个时候，程序的结果就是 x=y=0。

从 内存操作实际发生的顺序来看，知道处理器 A 执行 A3 来刷新自己的写缓冲区，写操作 A1 才算真正执行了。

虽然处理器 A 的内存操作顺序为 : a=1 -> x=b ,但是内存的操作实际发生的顺序却是 x=b -> a=1 。此时，处理器 A 的内存操作顺序被重排序了( 处理器 B 与处理器 A 发生的情况一样)。

**由于写缓冲区仅对自己的处理器可见，它会导致处理器执行内存操作的顺序可能会与内存实际的操作执行顺序不一致。**

由于现在的处理器都会使用写缓冲区，因此现代的处理器都会允许对 写-读 操作进行重排序。



**为了保证内存可见性， Java 编译器在生成指令序列的适当位置会插入内存屏障指令来禁止特定类型的处理器重排序。**

JMM 把内存屏障指令分为 4 类,如下所示:

| 屏障类型            | 指令示例                   | 说明                                                         |
| ------------------- | -------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| LoadLoad Barriers   | Load1，LoadLoad， Load2    | 确保 Load1 数据的装载(读入数据)先于 Load2 及所有后续装载指令的装载 |
| StoreStore Barriers | Store1，StoreStore，Store2 | 确保 Store1 数据对其他处理器可见(刷新到内存)先于 Store2 及所有后续存储指令的存储 |
| LoadStore Barriers  | Load1，LoadStore， Store2  | 确保 Load1 数据装载先于 Store2 及所有后续的存储指令刷新到内存。 |
| StoreLoad Barriers  | Store1，StoreLoad，Load2   | 确保 Store1 数据对其他处理器变得可见 (指刷新到内存) 先于 Load2 及所有后续装载指令的装载。 StoreLoad Barriers 会使该屏障之前的所有内存访问指令 (存储和装载指令)完成之后，才执行该屏障之后的内存访问指令。 |

StoreLoad Barriers 是一个 全能型 的屏障，它同时具有其他3个屏障的效果。

现代的多处理器大多支持该屏障(其他类型的屏障不一定被所有处理器支持)。执行该屏障开销会很昂贵，因为当前处理器通常要把写缓冲区中的数据全部刷新到内存中( Buffer Fully Flush)。





## happens-before 简介



# 参考资料

* Java 并发编程的艺术